% !TEX spellcheck = de_DE
\documentclass[../../document.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Analyse}

\subsection{Programmiersprache (Offliss und Aion)}
Unser Projekt besteht aus einem Android-Anwendungsbeispiel und einer Serverkomponente, die mit der Android-Anwendung kommuniziert.

Durch Android beschränkt sich unsere Auswahl der verfügbaren Programmiersprachen auf Java, Kotlin und JavaScript.
Unsere Entscheidung fiel auf Java, da wir in dieser Sprache beide bereits Erfahrungen gesammelt haben und eine grosse Auswahl an Bibliotheken im Serverbereich vorhanden ist.
Des Weiteren ist die Implementationslogik zwischen unserem Anwendungsbeispiel sowie unserer Serverkomponente aufgeteilt.
Darum ist eine gemeinsame Programmiersprache von Vorteil.

\subsection{Java Runtime (Offliss und Aion)}

Die Java Runtime für Android ist vom Betriebssystem vorgegeben, aber im Serverteil mussten wir eine Entscheidung treffen.
Wir haben uns dabei für die freie Implementation von OpenJDK\footnote{OpenJDK: \url{https://openjdk.java.net/}} entschieden.
Dahinter ist eine grosse Gemeinschaft von Entwickler und Firmen.
Ausserdem beinhaltet es keine proprietären Code-Teile, wie das beim JDK von Oracle der Fall ist.

\subsection{Datenbank (Offliss und Aion)}

Unser Framework persistiert Daten.
SQLite ist eine Open Source Datenbank, welche auf allen Plattformen läuft.
Sie wird häufig eingesetzt im Zusammenhang mit Apps und ist allgemein weit verbreitet.\footnote{SQLite, die meist verwendete Datenbank: \url{https://www.sqlite.org/mostdeployed.html}}
Der Funktionalitätsumfang und die Performanz sind mehr als ausreichend für unser Vorhaben.
Darüber hinaus bringt eine relationale Datenbank viele Vorteile mit sich, die uns bei der Lösung der Problemstellungen aus \autoref{chap:problems} helfen werden.

\subsection{Docker (Aion)}

Die Serveranwendung ist dank Docker portabel, auf verschiedenen Umgebungen einsetzbar.
Durch die Verwendung von Docker ist die Reproduzierbarkeit gewährleistet und das Laufzeitverhalten auf allen Systemen gleich.
Unser Framework ist besser isoliert und es müssen auf dem Betriebssystem des Servers keine Abhängigkeiten installiert werden, wie beispielsweise Java.

\subsection{Kubernetes (Aion)}

Für die Orchestrierung unserer Docker-Container haben wir uns für Kubernetes\footnote{Kubernetes: \url{https://kubernetes.io/}} entschieden.
Es gibt nur wenige Alternativen zu Kubernetes, zum Beispiel Docker Swarm.
Im Gegensatz zu Docker Swarm hat Kubernetes in den letzten Jahren stark an Popularität gewonnen und ist auf allen Cloud-Plattformen verfügbar.
Docker Swarm wird aktuell nicht aktiv weiterentwickelt.
Kubernetes ist eine gute Wahl für diese Arbeit, da es Open Source ist und uns nicht auf eine Plattform einschränkt (Vendor-Lock-In).
Zudem haben wir bereits viel Erfahrung damit gesammelt.

\paragraph{Helm}
Für das Konfigurationsmanagement von Kubernetes bietet sich nur Helm an.\footnote{Helm: \url{https://helm.sh/}}
Helm verfügt über eine Vielzahl an bereits vorkonfigurierten Paketen und nimmt uns dadurch viel Arbeit ab.

\subsection{Schnittstellen-Spezifikation (Aion)}

Bei der Schnittstellen-Beschreibung des Servers haben wir Swagger/OpenAPI \footnote{Open API: \url{https://swagger.io/docs/specification/about/}} gewählt.
Die Spezifikation der Schnittstelle wird mit dem Swagger UI\footnote{Swagger UI: \url{https://swagger.io/tools/swagger-ui/}} zugänglicher gemacht und unterstützt uns bei der Entwicklung und auch in der Fehlersuche.

\subsection{Dependency Injection (Aion)}

In unserem Projekt werden wir mit \Gls{DI} arbeiten, weil dadurch die Codequalität sowie die Testbarkeit gesteigert wird.
Wir haben uns für die Verwendung von Guice\footnote{Google Guice: \url{https://github.com/google/guice}} entschieden.
Guice hat eine sehr gute Dokumentation, kann durch ``Extensions`` erweitert werden und besitzt viele Funktionalitäten.\\
Eine Alternative wäre Dagger, welcher nur wenig Funktionalitäten bietet und durch die Vorkonfiguration nicht so flexibel ist wie Guice mit Reflexion.

\subsection{HTTP Client (Aion)}
In Aion wird eine HTTP Client Bibliothek zur Kommunikation zwischen Server und dem mobilen Gerät benötigt.
Die Wahl fiel auf okhttp, weil diese auch der offizielle Java Swagger-Client verwendet.
Diese funktioniert auf einem Android Gerät und einer Java Applikation (Offliss Server). 

\subsection{Web Framework (Aion)}
Für die Eva­lu­a­ti­on des Java Web Frameworks haben wir folgende Kriterien der bekanntesten und beliebtesten Frameworks untersucht.

\paragraph{Komplexität}
\begin{enumerate}
\item Das Framework ist nicht einsteigerfreundlich und ist mit einer hohen Lernkurve verbunden.
\item Das Framework ist nicht einsteigerfreundlich und ist mit einer tiefen Lernkurve verbunden.
\item Das Framework ist einsteigerfreundlich und ist mit einer tiefen Lernkurve verbunden.
\end{enumerate}

\paragraph{Dokumentation}
\begin{enumerate}
\item Es ist keine Dokumentation vorhanden oder nicht auffindbar.
\item Es ist eine Dokumentation vorhanden. Es ist jedoch nicht alles klar beschrieben.
\item Es ist eine Dokumentation vorhanden und es ist klar beschrieben sowie einsteigerfreundlich.
\end{enumerate}

\paragraph{Testbarkeit}
\begin{enumerate}
\item Das Framework hat keine Testmöglichkeiten.
\item Das Framework hat Testmöglichkeiten.
\item Das Framework hat Testmöglichkeiten, eine JUnit Integration sowie eine kurze Testdurchlaufzeit.
\end{enumerate}

\newpage

\paragraph{Modularität}
\begin{enumerate}
\item Das Framework besteht aus einer Bibliothek mit vielen Abhängigkeiten.
\item Das Framework besteht aus mehreren Bibliotheken, die alle installiert werden müssen.
\item Das Framework besteht aus mehreren Bibliotheken, welche einzeln installiert werden können, je nach Bedürfnis.
\end{enumerate}

\paragraph{Sicherheit}
\begin{enumerate}
\item Das Framework hat keine integrierte Authentisierungs- / Autorisierungsmöglichkeiten.
\item Das Framework hat wenige Authentisierungs- / Autorisierungsmöglichkeiten.
\item Das Framework hat viele Authentisierungs- / Autorisierungsmöglichkeiten.
\end{enumerate}

\paragraph{Eigenständigkeit}
\begin{enumerate}
\item Das Framework benötigt einen externen Applikationsserver, wie zum Beispiel Tomcat / Glassfish.
\addtocounter{enumi}{1}
\item Das Framework benötigt keinen externen Applikationsserver.
\end{enumerate}

\paragraph{Resultat}

Anhand von diversen Quellen und den jeweiligen Dokumentationen kamen wir auf die folgende Auswertung in Tabelle \ref{fig:framework-result}.
\footnote{Best Java Webframeworks: \url{https://javapipe.com/blog/best-java-web-frameworks}} 
\footnote{Best Java Webframeworks: \url{https://www.slant.co/topics/40/~best-java-web-frameworks}} 
\footnote{GWT Dev Guide: \url{http://www.gwtproject.org/doc/latest/DevGuide.html}} 
\footnote{GWT OAuth2 Sample: \url{https://github.com/reinert/gwt-oauth2/blob/master/samples/multi/com/google/api/gwt/oauth2/samples/multi/client/OAuth2SampleEntryPoint.java}} 
\footnote{Grails Docs: \url{http://docs.grails.org/3.1.3/}} 
\footnote{Stackoverflow Question GWT: \url{https://stackoverflow.com/questions/4030969/how-to-call-restful-services-from-gwt}} 
\footnote{Grails Token Security: \url{https://www.oodlestechnologies.com/blogs/Securing-REST-API-using-basic-Token-based-Approach-in-Grails}} 
\footnote{Spring OAuth JWT: \url{https://www.baeldung.com/spring-security-oauth-jwt}}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{llllllll}
\cline{1-8}
\rowcolor{hsrBlue} & \textcolor{white}{Komplexität} & \textcolor{white}{Dokumentation} & \textcolor{white}{Testbarkeit} & \textcolor{white}{Modularität} & \textcolor{white}{Sicherheit} & \textcolor{white}{Eigenständigkeit} & \textbf{\textcolor{white}{Total}} \\ 
\cline{1-8}
\rowcolor{lightBlue} Grails   & 1           & 3             & 3           & 3           & 3          & 1 & 14 \\
GWT      & 2           & 2             & 2           & 3           & 2          & 1 & 12 \\
\rowcolor{lightBlue} Play     & 2           & 3             & 3           & 2           & 3          & 3 & 16 \\
Spring   & 1           & 3             & 3           & 1           & 3          & 3 & 14 \\
\rowcolor{lightBlue} \textbf{Vert.x} & \textbf{2}   & \textbf{3}  & \textbf{3}           & \textbf{3}           & \textbf{3}          & \textbf{3} & \textbf{17} \\       
\end{tabular}
\captionof{figure}{Web Framework Evaluation}
\label{fig:framework-result}
\end{table}

Wir haben uns für die Implementation von Vert.x entschieden. 
Vert.x gibt es bereits seit 2011 und gehört zur Eclipse Foundation.
Es gibt sehr viele gute Dokumentationen und eine grosse Anwendergemeinschaft.
Einer der Vorzüge von Vert.x ist der modulare Aufbau des Frameworks, welches uns erlaubt ausschliesslich die benötigten Module zu verwenden. 
Dadurch nimmt unsere Applikation nicht an Grösse zu und wir haben minimale Abhängigkeiten zu anderen Bibliotheken. 
Eine weitere gute Eigenschaft ist, dass der integrierte Webserver nicht wie die meisten anderen Frameworks mit Java Annotationen aufgebaut wird.
Vert.x benötigt zudem keinen zusätzlichen Applikationsserver und kann eigenständig agieren. 
Zu guter Letzt, ist der Source-Code gut testbar, unteranderem durch die JUnit Integration.

\newpage

\subsection{GUI (Offliss)}
Nachfolgend werden einige GUI-Entwürfe für das Offliss App vorgestellt.
Diese wurden mit Figma\footnote{Figma: \url{https://www.figma.com}} skizziert.
Ziel der Entwürfe ist es, das grundlegende Design der App zu definieren und einen  Überblick über die verschiedenen Aktivitäten zu erlangen.

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Login.png}
  \caption{Offliss Entwurf Login}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Navigation.png}
  \caption{Offliss Entwurf Navigation}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{Login} Jeder Benutzer muss sich vorgängig bei der App mit seiner E-Mailadresse und dem Passwort anmelden.
Ohne Anmeldung können keine Aktionen im Offliss ausgeführt werden.
\\
Das Login wird vom Administrator erstellt.
Es gibt keine Möglichkeit sich selbst zu registrieren.

\paragraph{Navigation} In der Navigation, welche über das ``Hamburger-Menü`` ausgeklappt werden kann, sieht der Benutzer nur die Verweise, zu denen er berechtigt ist.
Die aufgelisteten Punkte werden nachfolgend erläutert.

\newpage

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/User-Overview.png}
  \caption{Offliss Entwurf Benutzer-Liste}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/User-Detail.png}
  \caption{Offliss Entwurf Benutzer-Details}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{Benutzer} Hinter ``Users`` kann der Administrator andere Benutzer erfassen, bearbeiten und inaktivieren.
Die Benutzer sind alphabetisch nach Namen sortiert.
Benutzer, welche die Firma verlassen haben, bzw. nicht mehr in Projekten arbeiten, werden ausgegraut dargestellt.
Diese Ansicht sieht nur der Administrator.
\\
Durch das Anwählen eines Benutzers gelangt man auf die Benutzer-Detail-Ansicht.

\paragraph{Benutzer Details} In der Detail-Ansicht werden die Daten des Benutzers detailliert angezeigt.
Diese können ausserdem direkt in derselben Ansicht abgeändert werden.
Die E-Mail-Adresse wird zur Anmeldung und zum Versenden von E-Mails verwendet, deshalb muss diese einzigartig sein.
Ein Benutzer kann aus Gründen der Nachvollziehbarkeit nicht aus dem System entfernt werden, jedoch inaktiviert.
Das Passwort kann weder gesetzt noch geändert werden. Es wird jeweils bei der Erstellung eines Benutzers generiert und an diesen versendet.
Im Menü kann der Administrator ein neues Passwort generieren lassen, falls der Benutzer seines vergessen hat.
\\
Der Avatar wird vom System automatisch generiert, kann aber durch einen neuen Avatar ersetzt werden.

\newpage

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Project-Overview.png}
  \caption{Offliss Entwurf Projekt-Liste}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Project-Detail.png}
  \caption{Offliss Entwurf Projekt-Details}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{Projekte} Projekte können nur vom Projektleiter unter dem Navigationspunkt ``Projects`` erfasst werden.
Sie sind ebenfalls alphabetisch sortiert.
Projekte umfassen mehrere Arbeitspakete (Issues) und haben jeweils einen Status, der anzeigt ob das Projekt noch aktiv geführt wird.
\\
Wie bei den Benutzern, können die Projekte durch Anwählen editiert werden.

\paragraph{Projekt Details} Die Projekte können direkt in der Ansicht bearbeitet werden.
Wird ein Projekt inaktiviert, werden automatisch alle darunter liegenden Arbeitspakete geschlossen und ihre zugewiesenen Personen darüber informiert.

\newpage

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Issue-Overview.png}
  \caption{Offliss Entwurf Arbeitspaket-Liste}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Issue-Detail.png}
  \caption{Offliss Entwurf Arbeitspaket-Details}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{Arbeitspakete} Die Arbeitspakete werden unter ``Issues`` angezeigt.
Jedes Arbeitspaket gehört zu einem Projekt.
Sie sind nach Laufnummer sortiert.
Die zugeordneten Benutzer werden mit ihren Avataren dargestellt.
Diejenigen, welche noch keine Zuweisung haben, werden mit einem grauen Kreis symbolisiert.
Inaktive Arbeitspakete werden ausgegraut dargestellt.
\\
Wie bei den anderen Übersichten, wird die Detail-Ansicht durch Anwählen geladen.

\paragraph{Arbeitspaket Details} Die Laufnummer wird von Offliss generiert und mit jedem neuen Arbeitspaket erhöht.
Der Titel und die Beschreibung können der Entwickler oder der Projektleiter selbst bestimmen.
Das Projekt kann nur während der Erfassung gewählt werden.
Ein Issue wird durch seinen Status abgeschlossen bzw. erneut geöffnet.
Es können mehrere Benutzer gleichzeitig an einem Arbeitspaket arbeiten.
Ausserdem kann ein Arbeitspaket einem anderen untergeordnet werden.
Dessen untergeordnete ``Kinder`` werden ebenfalls aufgelistet, können jedoch nicht bearbeitet werden.
\\
Zudem werden alle Benutzer informiert, wenn ein übergeordnetes Arbeitspaket, bzw. dadurch auch alle seine untergeordneten Pakete, geschlossen werden.

\newpage

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Time-Booking-Overview.png}
  \caption{Offliss Entwurf Zeitbuchung-Liste}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Time-Booking-Detail.png}
  \caption{Offliss Entwurf Zeitbuchung-Detail}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{Zeitbuchungen} Die aufgewendeten Arbeitsstunden eines Mitarbeiters werden mit Zeitbuchungen pro Arbeitspaket unter ``Time Bookings`` festgehalten.
Der Benutzer kann nur seine eigenen Zeitbuchungen erfassen, editieren und löschen.
Sortiert sind die Zeitbuchungen nach Datum.
\\
Indem man nach links wischt, werden die Zeitbuchungen gelöscht.
Mit einem Klick auf einen Eintrag, gelangt man in die Detail-Ansicht einer Buchung.

\paragraph{Zeitbuchung Details} Eine Zeitbuchung gehört immer zu einem Arbeitspaket. Das dazugehörige Projekt wird automatisch angezeigt.
Der Benutzer kann sowohl den Start-, als auch den Endzeitpunkt eintragen.
Die Dauer wird daraufhin automatisch berechnet, damit die Zeit nochmals kontrolliert werden kann.

\newpage

\begin{figure}[h]
\centering
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/About.png}
  \caption{Offliss Entwurf About}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.4\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{ui/Synchronization.png}
  \caption{Offliss Entwurf Synchronisation}
\end{minipage}
\end{figure}

\paragraph{About} Das About zeigt welche Version aktuell ausgeliefert wurde, wer die Autoren sind und welches das verwendete Framework ist.

\paragraph{Synchronisation} In der Synchronisation werden die zuletzt getätigten Aktivitäten mit dem Offliss aufgelistet.
\\
``Passed`` symbolisiert eine erfolgreiche Synchronisation.
\\
Events mit dem Status ``Pending`` sind noch in Synchronisation.
\\
``Failed`` Events konnten nicht durchgeführt werden.
Diese müssen umgehend behoben werden.
Der Status bleibt jedoch auch nach erfolgreichem Abgleich bestehen.


\end{document}
